\section{INTRODUÇÃO}
\subsection{CONTEXTUALIZAÇÃO DO TEMA}

Com o crescimento da comunidade científica nas últimas décadas, novos problemas surgiram para quantificar a produção, qualidade e inovação dos resultados de determinadas pesquisas~\cite{lane2010let}. Ao longo do tempo várias ações vêm sendo idealizadas pela comunidade científica para preencher essa lacuna, tais como: redes sociais ~\cite{kadriu2013discovering}, redes institucionais~\cite{lynch2003institutional}, plataforma curricular~\cite{fernandez2012semantic} entre outros~\cite{burns2013institutional}~\cite{edgar2010survey}.

%sobre a plataforma lattes
%todo
Idealizada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), a plataforma Lattes foi criada com o propósito de ser a base única de informações sobre a produção científica do Brasil~\cite{bras2003organizaccao1}. Atualmente concentra cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados, distribuídos em todo o território nacional~\cite{Statistics:2017}.

% Entrar na pauta do tema, fazendo a ligação entre os relatorios.
Por sua riqueza de informações, a plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular e na averiguação de mérito e competência dos pleitos de financiamentos. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores (ativos ou não) mantenham seus currículos devidamente atualizados na plataforma.

A plataforma Lattes contém cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados, sendo: $6,48\%$ de doutores, $10,65\%$ de mestres, $16,10\%$ de especialistas, $28\%$ de graduados, $36,88\%$ de outros níveis e $1,89\%$ não informado, esta informação pode ser visualizada na Figura~\ref{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}a. Note que, dentre os currículos cadastrados temos $1.391.552$ ainda em formação (ver Figura~\ref{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}b).

\begin{figure}[ht!]
\centering
\tabular{cc}
	 
	
	\resizebox{0.43\linewidth}{!}{% 
		
%		\includegraphics[scale=0.1]{dadosLattes.png} 
	\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=1, transform shape]
			\foreach \percent/\name in {
				6.48/Doutores,
				10.65/Mestres,
				16.10/Especialistas,
				28.00/Graduados,
				36.88/Outros,
				1.89/Não Informado,
			} {
				\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
				\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
				\global\advance\ind by 1            % Advance list index
				\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
				\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
				\global\ind=0                     %   reset list index
				\fi
				\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
				\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
				% Draw angle and set labels
				\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
				arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
				\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
				\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
				at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
				\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
				\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
				\fi
			};
			\end{tikzpicture}
	}
    &
		\resizebox{0.43\linewidth}{!}{% 
		%\includegraphics[scale=0.1]{totalDeEstudantes.png} 			
		\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=0.3, transform shape]
		\foreach \percent/\name in {
			76.84/Graduação,
			8.22/Doutorado,
			8.50/Mestrado,
			6.44/Especialização
		} {
			\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
			\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
			\global\advance\ind by 1            % Advance list index
			\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
			\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
			\global\ind=0                     %   reset list index
			\fi
			\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
			\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
			% Draw angle and set labels
			\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
			arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
			\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
			\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
			at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
			\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
			\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
			\fi
		};
		\end{tikzpicture}
	}
	\\ {\scriptsize (a)} & {\scriptsize (b)}
	\endtabular
	\caption{Distribuição dos currículos cadastrados na plataforma Lattes.}
	\label{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}
\end{figure}	


Apesar da disponibilização pública das informações, instituições de ensino e pesquisa solicitam ao CNPq acesso aos dados curriculares de seus professores, pesquisadores, alunos e colaboradores com o objetivo de integrar os dados da plataforma Lattes aos seus sistemas de informação. Devido a esse fato, a plataforma Lattes disponibiliza de duas modalidades de extrações dos dados~\cite{aboutPlataform:2017}: 
\begin{description}
	\item{a) Espelhamento para fundações: voltado às fundações estaduais de apoio à pesquisa, basicamente consiste na disponibilização integral dos dados para réplica na base espelho.}
	\item{b) Espelhamento para instituições: destinado as instituições de ensino, tem como finalidade a extração das informações dos currículos e de grupos de pesquisa. Para as instituições utilizarem deste recurso é necessário encaminhar um ofício à presidência do CNPq, devidamente assinado pelo seu dirigente máximo. }
\end{description}

Embora a plataforma disponibilize destas duas modalidades, surgiu a necessidade de realizar extrações destas informações de maneira mais ágil~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar essa necessidade, nas últimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade científica surgiram para auxiliar neste processo, dentre elas as que se destacam são: OntoLattes~\cite{bonifacio2002ontologias}, a Semantic Lattes~\cite{da2009semantic} e o ScriptLattes~\cite{Mena-Chalco2009}. Vale destacar que o ScriptLattes tem ganhado atenção de diversos pesquisadores, como pode ser observado na literatura~\cite{aboutPgScriptLattes:2017,mena2013prospecccao,fernandez2012semantic,ferraz2014use,nigro2015uso}.

% Problema de pesquisa #####################################

\subsection{PROBLEMA DE PESQUISA}
%falar da extração e do relatorio
Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações na plataforma Lattes. A propósito, a ferramenta ScriptLattes, criada com o intuito de extrair dados de um conjunto de currículos e gerar relatórios pertinentes as informações cadastradas. 

%falar do relatorios
Estes relatórios contemplam informações sumarizadas sobre o conjunto de currículos, como por exemplo: quantidade de produções bibliográficas, colaboração e cooperação entre os pesquisadores, quantidade de teses e dissertações concluídas, distribuição geográfica dos pesquisadores, evolução e relação das publicações ao longo dos anos, informação acadêmicas dos pesquisadores, entre outras. 
%
Porém, uma limitação do ScriptLattes está em não prover relatórios com diferentes visões do conjunto dos dados, ou seja, a partir de um conjunto de currículos não são possíveis gerar relatórios categorizados por curso, linha de pesquisa, área de conhecimento, entre outros. Para fazer isso, é necessário realizar a categorização manual e depois executar um ScriptLattes para cada categoria.
%
Assim, este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo ScriptLattes, a fim de responder as seguintes questões:

\begin{itemize}
	\item Como criar e visualizar relatórios categorizados e gerados por meio de informações coletadas pelo ScriptLattes?
	
	\item É possível comparar e predizer a nota CAPES de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando indicadores de área computados a partir de relatórios categorizados?
	
	
	
%	Como comparar e predizer dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, visando os cadernos de indicadores CAPES, a partir dos relatórios gerados pelo ScriptLattes?
\end{itemize}


Para responder estas questões, parte-se do princípio que o utilizador desta ferramenta defina as entradas dos grupos para a geração dos relatórios. Para o caso da comparação e predição é necessário que os dados já estejam categorizado e agrupado. Seguindo essas premissas, foi definido as seguintes hipóteses:  

\begin{itemize}
	
	\item{Técnicas de agrupamentos de dados podem ser aplicadas na categorização de relatórios gerados pelo ScriptLattes.}
	
%	\item{$\mathcal{H}_2$: Definir grupos visando hierarquias dos dados, auxilia na mineração de informações dos currículos.}
%	
	%	\item{H3. Realizar ordenações dos currículos extraídos, visando os indicadores CAPES de um determinado programa de pós graduação stricto sensu, auxilia na organização das informações para prestação de contas deste programa.}
	
	\item{Indicadores de áreas são informações que contribuem para um modelo de classificação de nota CAPES em programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}}. 
		
	
	%	\item{H4. Realizar predições dos programas de pós graduação, de mesma área de avaliação, auxilia na identificação da pontuação CAPEs de um determinado programa.}
	
	%\item{$\mathcal{H}_4$: Realizar a predição de um determinado programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com base em outros da mesma área de avaliação, auxilia na classificar da pontuação CAPES deste programa.}
	
\end{itemize}


% Objetivos  #####################################
\subsection{OBJETIVOS}
%\subsubsection{Geral}


Com o intuito de validar as hipóteses e responder as questões de pesquisa, o objetivo deste trabalho está em criar um método para realizar à categorização de relatórios gerados pelo scriptLattes. Outros objetivos dessa pesquisa incluem:

% comparações e predições de determinados conjuntos de currículos. Mais especificamente, pretende-se:

%\subsubsection{Específicos}

\begin{itemize}
	\item{ Realizar uma ampla pesquisa bibliográfica com objetivo de documentar o estado atual da arte.}
	
	\item{ Utilizar o conceito de agrupamento hierárquico para categorizar relatórios gerados pelo scriptLattes.}
		
	\item{ Desenvolver aplicações para extrair informações para o preenchimento da plataforma Sucupira.}

	\item{ Desenvolver aplicações para extrair informações para o preenchimento da plataforma Emec.}
	
	\item{ Criar modelos de regressão e classificação para predizer a nota CAPES de um programa de pós-graduação.}
	
	\item{ Disponibilizar ferramentas computacionais.}
	
\end{itemize}


\subsection{ESTRUTURA DO TRABALHO}

Este trabalho está organizado em cinco capítulos, sendo:
%
O primeiro capítulo tem como enfoque, o problema de pesquisa e o conceito inicial do trabalho, neste é descrito as hipóteses abordadas, assim como a importância das extrações na base de dados denominada plataforma Lattes.
%
No segundo capítulo, é descrito os conceitos iniciais deste trabalho, a importância dos \emph{Web-Crawlers} na mineração dos dados, a utilização de ferramentas para extração e análise das informações da plataforma Lattes, e também os trabalhos que utilizaram a ferramenta ScriptLattes.
%
Para o terceiro capítulo, é criado e formalizado o método central desse trabalho, que se faz em utilizar técnica de aprendizado de máquina sobre os dados da plataforma Lattes.
%
No quarto capítulo, é demonstrado a implementação do método de agrupamento hierárquico em duas ferramentas: ScriptSucupira, que tem o foco no agrupamento hierárquico para os programas de \emph{stricto sensu} e ScriptEMec, com foco nos cursos de graduação. Neste capitulo é apresentado resultados utilizando estas duas ferramentas.
%
Por último o capítulo cinco descreve o plano para a defesa, assim como o cronograma esperado.
